\subsection{Kohlenstoffspeicherung durch mehrjährige Kulturen}
\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Anstatt hauptsächlich einjährige Kulturen anzubauen, werden mehrjährige
Kulturen angebaut. Das können sowohl mehrjährige Gemüsesorten sein, wie
zum Beispiel Artischocken und Rhabarber oder mehrjährige Kohlpflanzen.
Auch gibt es neugezüchtete mehrjährige Getreidearten (sobald diese
marktreif sind), sowie Bäume mit kohlenhydratreichen Früchten wie zum
Beispiel Nussbäume.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Sobald die realen Kosten der fossilen Energien zu Tragen kommen, wird
  auch die reale Arbeit der verschiedenen Anbausysteme wieder sichtbar.
  Ab diesem Moment werden mehrjährige Kulturen interessant für
  Landwirt*innen, da der reale Arbeitsaufwand geringer ist.
\item
  Zusätzlich kann natürlich mit den üblichen Regulierungswerkzeugen
  gearbeitet werden, wie zum Beispiel →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}.
\item
  Die Produkte mehrjähriger Kulturen müssen natürlich auch von den →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#KONSUMENTIN}{Konsument*innen}
  angenommen werden. Wobei wir in Mitteleuropa gerade die Situation
  haben, dass der Konsum z.B. von Nussfrüchten sehr weit über der
  heimischen Produktion liegt. Auserdem können viele Produkte die heute
  aus Soja hergestell werden, genauso aus Haselnüssen produziert werden,
  während die Esskastanie den Mais ersetzen kann, und zwar sowohl in der
  Nahrungserzeugung wie bei industriellen Produkten.
\item
  Mit der Zusammenführung von Produktion und Konsumption, kann die
  Konsumption einer sinnvollen Produktion angepasst werden.
\end{itemize}



\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Die maschinellen Bearbeitungsschritte sind seltener, so fällt eine
  jährliche Bodenvorbereitung und Aussaat weg. Auch die Unterstützung
  gegenüber konkurrierender Vegetation verliert an Bedeutung, da die
  mehrjährige Kultur sich nach dem ersten Jahr bereits durchgesetzt hat.
\item
  Durch das wegfallende Pflügen entweicht kein Kohlenstoff in die
  Atmosphäre. Stattdessen kann sich Kohlenstoff als Humus im Erdreich
  ansammeln.
\item
  In den Pflanzenteilen selbst reichert sich gebundener Kohlenstoff an.
  Dieser Effekt ist vor allem bei Baumkulturen relevant.
\item
  Die Biomasse der mehrjährigen Kulturen kann nach der Kulturzeit noch
  einer energetischen Nutzung zugeführt werden. Das trifft ebenfalls vor
  allem bei Bäumen zu. Die Einsparung tritt dann dadurch auf, dass an
  anderer Stelle weniger Bäume gerodet werden müssen, beziehungsweise
  weniger fossile Energien benötigt werden.
\end{itemize}



\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Mit mehrjährigen Kulturen steigt die →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#BIODIVERSIT_T}{Biodiversität},
weil ganzjährige Habitate entstehen. Vor allem wenn Mischkulturen
mehrjähriger Kulturen angelegt werden erhöht sich die Biodiversität
enorm.

\hypertarget{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lang dauert es, bis die Maßnahme
Wirkung~zeigt?}\label{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}}

Der Effekt dauert solange an wie die Maßnahme. Beziehungsweise über den
Aufbau von stabilem Dauerhumus auch darüber hinaus.
